\section{Длина свободного пробега}
\label{sec:mkt-length}

Итак, кажется, что для более полного описания столкновения молекул, нам не хватает знания о том, сколько
времени в среднем происходит между столкновениями и как далеко успеет за это время уйти частица. Если
среднее время между столкновений $\tau$ и среднюю скорость $v$ мы знаем, то среднее расстояние между
столкновениями $\lambda$ равно
\begin{equation}
    \lambda = \tau v
\end{equation}

Это расстояние обычно назвают \textbf{длиной свободного пробега}. Т. к. среднюю скорость мы уже оценивать
умеем, исходя из этой формулы, нам достаточно научиться оценивать либо $\tau$, либо $\lambda$. Позже нам
понадобится именно длина свободного пробега, поэтому хочется понять, чему равна она.

Здесь и далее мы нигде не будем уточнять, какого рода средние имеются в виду. Как чуть раньше было
замечено, существуют разные средние, но отличаются они несильно. Поскольку дальше всюду для получения
правильных коэффициентов нам ещё не хватает математических навыков, мы не будем мучать себя заботой об их
точных значениях. Что нам удасться сделать~---~это получить приближённое решение, которое правильно
передаст зависимости от температуры, концентрации и т. д.

Вероятность того, что молекула испытает столкновение, пройдя расстояние $\Delta x$, равна
$\Delta x / \lambda$. Почему так? Пусть молекулы находятся в состоянии равновесия. Тогда в среднем ничего
меняться не будет, и $N$ молекул, пройдя расстояние $\Delta x$, испытают столько же соударений, сколько
одна молекула, пройдя расстояние $N \Delta x$. Число соударений одной молекулы на большом пути
$N \Delta x$ известно~--- это $N \Delta x / \lambda$. А если число соударений между $N$ молекулами,
прошедшими расстояние $\Delta x$, равно $N \Delta x / \lambda$, то вероятность удара для одной молекулы
как раз $1 / N$ часть от этого, т. е. $\Delta x / \lambda$.

Интуитивно, длина свободного пробега молекулы зависит от количества молекул, её окружающих, и того,
насколько эти молекулы большие. Рассмотрим частицу, которая проходит расстояние $\Delta x$ внутри газа,
содержащего $n$ рассеивающих молекул в единичном объёме. На каждой единичной площадке, перпендикулярной к
направлению движения нашей частицы, имеется $n \Delta x$ молекул. Каждая из этих молекул представляет из
себя <<мишень>> площадью $\sigma = \pi (r_1 + r_2)^2$, где $r_1$ и $r_2$~--- радиусы сталкивающихся
молекул. Величину $\sigma$ называют \textbf{эффективным сечением столкновения}. В случае одинаковых
молекул $\sigma = \pi d^2$. Итого, вероятность, что наша частица столкнется с какой-то молекулой равна
отношению площади, покрываемой рассеивателями, к единичной площади, т. е. равна $\sigma n \Delta
x$. Сравнивая с вероятностью, выраженной через длину свободного пробега, находим

\begin{equation}
    \lambda \sim \frac{1}{\sigma n}.
\end{equation}
Знак пропорциональности~--- это след того, что мы не следим за коэффициентами. Посчитаем длину свободного
пробега для воздуха при нормальных условиях:
\begin{equation}
    \lambda \sim \dots \sim 10^{-7}\unit{м}.
\end{equation}
Теперь мы можем ответить на вопрос, который сформулировали чуть раньше. Распространение запахов не
происходит на сотни метров за секунду, поскольку одновременно с большой скоростью молекул мы имеем очень
маленькую длину свободного пробега. Молекулы в среднем часто сталкиваются и обладают достаточно ломаной
траекторией, поэтому концентрация, необходимая для их обнаружения нашим носом, не слишком быстро
накапливается.

Но что будет, если условия не нормальные, а, скажем, температура чуть выше, $300\unit{K}$? Длина
свободного пробега и средняя скорость увеличатся, и в теории запахи должны распространятся чуть
быстрее. Не возникнут ли какие-то новые эффекты, если рассматривать ещё большие длины свободного пробега?
Ответ: да, возникнут. Попробуем разобраться, какие.
